RFID
====

# Какво е RFID и как работи

RFID (Radio Frequency Identification) или радиочестотна идентификация е
система, която използва електромагнитни вълни за проследяване и идентификация
на обекти. Четецът периодично излъчва радиосигнал. Когато той бъде уловен от 
RFID **тага** (устройството, което се прикрепва към следения обект), тагът
започва комуникация с четеца. Тя може да бъде много проста - тагът само да
излъчи серийния си номер, а може и да представлява и дълъг обмен на информация
между двете устройства, с криптиране на връзката и т.н.

# Видове RFID системи

Системите за радиочестотна идентификация могат да бъдат класифицирани по
различни признаци.

## Захранващ източник

* Пасивни - чипът в тага се захранва от приетия радиосигнал. Тъй като
директното излъчване на отговор би изисквало твърде много мощност,
тагът "излъчва" отговора като променя каква част от сигнала на предавателя
получава според това дали иска да предаде нула или единица. Тези тагове са
по-разпространени, но работят на малки разстояния (до 20-30 см).

* Активни - тагове с вградена батерия, които активно излъчват своя
идентификационен номер. Работят на по-големи разстояния, но са и доста
по-скъпи.

## Честота

Най-простите тагове работят в обхвата 120-150kHz.
Друга разпространена честота е 13.56MHz, на която работят
безконтактните смарткарти. Някои тагове работят на 433MHz и дори в
микровълновия обхват, но имат по-специфични приложения и се срещат доста
по-рядко. На такива високи честоти се използват активни тагове.

# Приложения

* Системи за контрол на достъпа

* Транспорт и логистика
    * проследяване на пратки
    * E-ZPass (система за плащане на такси за магистрали в САЩ) - използва се
      за статистика колко време отнема пътуването между две локации и кога
      пътищата са най-заети
    * обществен транспорт
        * София...
        * London Oyster Card - идентифицира пътуващия на всеки портал, за да
          изчисли общата цена на пътуването

* Лични документи
    * стандарт на Международната организация за гражданска авиация (ICAO), сочещ към
      ISO/IEC 14443 за техническата реализация на RFID частта
        * целта му е да улеснява чекиранетo по летищата
    * Малайзия е първата държава в света, въвела паспортите с RFID чип
    * Норвегия, Япония, Австралия, повечето страни в ЕС
    * проектозакон за българските лични документи
        * замисълът е да се вкара в личната карта електронен подпис и
          ICAО-съвместим биометричен паспорт

# Сигурност

RFID системите като цяло са несигурни и не са подходящи за случаи, в които има
опасност от изтичане на информация (като лични документи), за контрол на
достъпа до места, в които сигурността е от висока важност, и други рискови области.
За сигурност при най-простите чипове дори не си струва да се говори - те просто
излъчват идентификационен код, който може лесно да бъде уловен.

През годините са демонстрирани различни атаки в/у чиповете, следващите
стандартите на ICAO:

* 2005, 2006 г. - клониране на чипове, използващи технологията против клониране
      Active Authentication чрез анализ на консумираната от чипа мощност
* 2008 г. - оказва се, че системите за проверка на паспорти не проверяват
валидността на издателя на документа. Атакуващите издават валиден
американски паспорт на името на Елвис Пресли...

Друг пример са картите за софийския градски транспорт могат да се клонират за 10 секунди,
както и да се "зареждат" нелегитимно (MIFARE CLASSIC). Банковите карти,
поддържащи безконтактни разплащания, не изискват въвеждане на PIN за транзакции
под определена сума. 
 




